\section{Fazit}

\subsection{Ergebnisse}
Im Rahmen des vorliegenden Projekts wurde ein alternativer Ansatz zur Generierung von Stellenangeboten im \acf{pdf} auf Basis des Textsatzsystems \acs{latex} verfolgt. Dazu wurde die eSearcher-basierte Erweiterung \verb+JobToLatex+ in Interaktion mit dem Webservice \verb+apiLatexToPdf+ umgesetzt. Die detaillierten Projektergebnisse sind unter sequenzieller Berücksichtigung der unter Punkt~\ref{subsec:anforderungsanalyse} gestellten Anforderungen im Folgenden zusammengefasst:
\begin{itemize}[label=\color{hr4youRed}{\faCheck}]
    \item Exemplarisch stehen zwei erstellte Stellenangebotsvorlagen zur Auswahl (siehe Listings~\ref{lst:template-one} und \ref{lst:template-two} auf Seite~\pageref{lst:template-one}).
    \item Die Felder der Jobübersichtsmaske (siehe Abb.~\ref{fig:esearcher_job_uebersicht} auf Seite~\pageref{fig:esearcher_job_uebersicht}) werden ausgelesen, im Fall eines CKEditor-Feldes aufbereitet und im Zuge des Render-Prozesses über Variablen in die Templates geschrieben. Darüber hinaus inkludieren die Templates eine Kopfgrafik sowie mehrere Links in Form von Social-Media-Icons.
    \item Über den umgesetzten Webservice werden die Templates auf Basis des Compilers \verb+pdflatex+ in vertretbarer Geschwindigkeit kompiliert. Das Ergebnis ist das Stellenangebot im \acl{pdf} (siehe Abb.~\ref{fig:stellenanzeige} auf Seite~\pageref{fig:stellenanzeige}).
    \item Die Arial-Schrift der aktuellen Templates wird über das \acs{latex}-Paket \verb+helvet+ realisiert (siehe Listing~\ref{lst:base}, Seite~\pageref{lst:base}, Zeile~6). Die Einbindung anderer Pakete ermöglicht die Verwendung vieler weiterer Schriften.~\cite{tugfonts}
    \item Die Einbindung des \acs{latex}-Pakets \verb+babel+ ermöglicht die Umsetzung sprachabhängiger Spezifika (siehe Listing~\ref{lst:base}, Seite~\pageref{lst:base}, Zeile~5).
    \item Durch den Einsatz der Template-Engine Twig~\cite{twig} konnte die Struktur der Stellenangebotsvorlagen im Hinblick auf die Erstellung, Wartung und Erweiterung erheblich verbessert werden.
\end{itemize}

\subsection{Finanzielle Betrachtung}
Das Projekt konnte unter Berücksichtigung der unter Punkt~\ref{sec:planung} auf Seite~\pageref{sec:planung} genannten Ressourcen durchgeführt werden. Gemäß Punkt~\ref{subsec:finanzen} generiert bereits der Erstverkauf des umgesetzten Moduls einen Gewinn von 5550~Euro. Die Projektkosten von 3150~Euro sind entsprechend gedeckt.

Ist das Modul Ersatz für die bisherige Umsetzung der \acs{pdf}-Generierung (siehe Punkt~\ref{subsec:ist-aufnahme-und-kritik}, Seite~\pageref{subsec:ist-aufnahme-und-kritik}), müssen die Projektkosten im Hinblick auf den reduzierten Programmieraufwand auf Basis der neuen Template-Struktur betrachtet werden. Das Ergebnis dieser empirischen Überlegungen ist eine durchschnittliche Zeitersparnis von 3~Stunden pro Kundeninstallation. Damit ergibt sich bei einem internen Stundenverrechnungssatz von 45~Euro/Stunde an der Amortisationsgrenze die Einsatzmenge
\begin{align*}
    \mathrm{Module}\,_{\mathrm{Amortisation}} = \frac{3150\,\mathrm{Euro}}{45\,\frac{\mathrm{Euro}}{\mathrm{Stunde}} \cdot 3\,\,\mathrm{Stunden}} \approx 23
\end{align*}
Zur Deckung der Projektkosten muss das Modul etwa 23~Mal verwendet werden.

\subsection{Probleme}
Trotz proaktiver Planung und Recherche sind unvorhergesehene Probleme im Rahmen der Projektdurchführung kaum zu vermeiden. Dies gilt aufgrund des immanenten Forschungscharakters im Besonderen für das vorliegende Projekt.

Im Hinblick auf den zeitlichen Ablauf wurde vor allem die Konfiguration des Webservers unterschätzt. Die ausführliche Dokumentation des Frameworks Symfony~\cite{symfony} ermöglicht schnelle Fortschritte bei der Entwicklung. Vor allem in Koorperation mit dem \acs{php}-internen Webserver lässt sich lokal schnell die basale Infrastruktur für eine Webanwendung bzw. einen Mikroservice schaffen. Die Implementierung der fertigen Anwendung in die reale Server-Umgebung erforderte jedoch mehr Recherchearbeit als erwartet. Dennoch konnte der gesetzte Zeitrahmen eingehalten werden.

Das \acs{latex}-Makro \verb+\includegraphics{}+ aus dem Paket \verb+graphics+ dient innerhalb der Templates zur Ausgabe der Kopfgrafik (siehe Listing~\ref{lst:header}, Seite~\pageref{lst:header}). Im Rahmen der Recherche wurde nicht berücksichtigt, dass dieser Funktion als Parameter keine \acs{url} mit dem Pfad zur darzustellenden Grafik übergeben werden kann. Die Grafik muss bereits vor der Integration physikalisch auf dem Datenträger der aufrufenden Instanz vorhanden sein. Aus diesem Grund war die Bereitstellung der Kopfgrafik über eine zusätzliche Route erforderlich. Damit ist die Verwendung von \verb+job+-spezifischen Bildern aber zunächst auf die Header-Grafik beschränkt.

Zur Umgehung dieses Problems sind zwei Möglichkeiten denkbar: \acs{latex} bietet zur Ausführung von Shell-Befehlen das Makro \verb+\write18{}+ an. Damit ließe sich der Download der betreffenden Grafik-Datei über Tools wie Wget~\cite{gnuwget} oder cURL~\cite{curl} während der Kompilierung des Templates realisieren. Entsprechende Befehlsaufrufe müssen dem Compiler \verb+pdflatex+ aber durch die Option \verb+-shell-exec+ explizit erlaubt werden. In der Folge entstünde ein Sicherheitsrisiko durch die Einschleusung von Schadcode, da potenziell jeder Shell-Befehl ausführbar wäre.

Eine andere Möglichkeit ist der Einsatz der Auszeichnungssprache Con\TeX{}t~\cite{context}. Die \acs{latex}-Al\-ter\-na\-ti\-ve ermöglicht durch das Makro \verb+externalfigure{}+ nativ die Einbindung von Bildern über eine \acs{url}. Trotz vieler Parallelen der beiden Sprachen hätte die notwendige Einarbeitung jedoch den zeitlichen Rahmen des Projekts gesprengt.

Die Verschmelzung der Skriptsprache \acs{php} und der Auszeichnungssprache \acs{latex} über die Template-Engine Twig~\cite{twig} führt häufig, vor allem im Hinblick auf die Zeichen \verb+{+ und \verb+}+, zu einem Syntax-Konflikt. Twig nutzt diese Zeichen standardmäßig zur Auszeichnung von Variablen und Kontrollstrukturen. Darüber hinaus enthält aber auch nahezu jedes \acs{latex}-Makro geschweifte Klammern. Die Nutzung eines alternativen Sonderzeichens (zum Beispiel \verb+|+) erscheint daher sinnvoll. Außerdem stellt Twig eine sogenannte \verb+verbatim+-Umgebung zur Maskierung etwaiger Zeichen zur Verfügung (siehe Listing~\ref{lst:header}, Zeile~1~ff.).

Abrundend soll auf ein Problem administrativer Natur hingewiesen werden: Die Einführung von \acs{latex} als vorgeschaltetes Format zur \acs{pdf}-Erstellung erfordert Entwickler, die zumindest die rudimentäre Syntax dieser Sprache beherrschen. Darum sind gegebenenfalls entsprechende Personalschulungen im Hinblick auf den Produktivbetrieb der umgesetzten Extension durchzuführen.

\subsection{Ausblick}
Der Service \verb+HtmlToLatexConverter+ (Listing~\ref{lst:HtmlToLatexConverter}, Seite~\pageref{lst:HtmlToLatexConverter}) ist die Achillesferse der Systemerweiterung in der aktuellen Form. Bisher wird nur ein kleiner Ausschnitt des \acs{html}-Spektrums erkannt und in seine \acs{latex}-Entsprechung transformiert. Zum Beispiel finden Textausrichtungen (center, left, right) keine Berücksichtigung und stehen dem Benutzer somit nicht als Gestaltungselement innerhalb von CKEditor-Feldern zur Verfügung. Darüber hinaus existieren einige \acs{latex}-spezifische Sonderzeichen, die aktuell noch zu einer Fehlermeldung führen (siehe Abb.~\ref{fig:error_no_pdf_produced}, Seite~\pageref{fig:error_no_pdf_produced}). Die Erweiterung des Dienstes unter Verwendung des bereits angelegten Unit-Tests (siehe Punkt~\ref{subsec:komponententest}, Seite~\pageref{subsec:komponententest}) ist ein zwingend erforderlicher Schritt vor einem eventuellen Produktiveinsatz. Denkbar wäre auch die zusätzliche Auslagerung der Code-Konvertierung in den Webservice unter Verwendung des Tools Pandoc~\cite{pandoc}.

Im Vergleich zur Ausgangssituation konnte die Struktur der Templates durch den Einsatz von Twig~\cite{twig} wesentlich klarer gestaltet werden. Dennoch ist der flexible Einsatz kleinteiliger Komponenten zur Kapselung von Infoboxen, Social-Media-Leisten, Bilder-Galerien, etc. vorstellbar.

Die stabile Interaktion mit dem umgesetzten Webservice erweitert die Applikation eSearcher um eine mächtige Auszeichnungssprache. \acs{latex} stellt unzählige, kostenlose Pakete für unterschiedlichste Einsatzzwecke zur Verfügung. Besondere Beachtung verdient die von \acs{latex} interpretierte Kombination der Computersprachen PGF/TikZ~\cite{pgftikz} zur Erstellung von Vektorgrafiken. Die Erweiterung um diese Komponenten würde im Kontext des Projekts sogar qualitativ hochwertige Reportings im \acf{pdf} ermöglichen.
